\part{הערות לתחילת השיעורים}
\frame{\partpage}



\section{2020/10/22}

\begin{frame}{\twemoji{📰}\quad{}מה חדש באתר הקורס?}
	\begin{itemize}
		\item \twemoji{❓}\quad{}פתרון למטלה המסכמת.
		\item \twemoji{📚}\quad{}עמוד החומרים החיצוניים.
			\begin{itemize}
				\item \twemoji{🔍}\quad{}מידע טכני על חיפוש ב־\C{GPC}.
				\item \twemoji{💬}\quad{}\L{The Welsh vocabulary of the Bangor District} מאת \L{Fynes-Clinton}.
				\item \twemoji{⌛}\quad{}בלשנות כללית ובלשנות היסטורית של קלטית.
			\end{itemize}
		\item \twemoji{🗨}\quad{}הפניה לערוץ היוטיוב של \C{Dysgu Cymraeg} ול־\C{Brigyn}.
	\end{itemize}
\end{frame}



\section{2020/12/03}

\begin{frame}{גובה קול וטעם}
	\begin{itemize}
		\item \L{\cite{willis.d:2009:old-middle-welsh}} נותן רקע היסטורי בעמ׳~122.
		\item \L{\cite{brioni.j.w:1983:stress-welsh}} כתבה דוקטורט על טעם בוולשית, בגישה ניסויית.
		\item \L{\cite{hannahs.s.j:2013:phonology-welsh}} בספרה על פונולוגיה וולשית עוסקת בטעם בסעיף~3.2, כולל סקירת ספרות מוערת.
		\item \L{\cite{iosad.p:2012:substance-free}} עוסק במבנה הפרוזודי ובטעם בוולשי מ־\L{Sir Benfro} בסעיף~6.3.
		\item בהקשר של היחס בין טעם וגובה צליל, \L{\cite{bosch.a.r.k:1996:prominence-two}} כתבה מאמר שאין בספריה.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{מבנה „{וְהוּא יֹשֵׁב פֶּתַח־הָאֹהֶל}” אדוורביאלי}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla Roeddan ni’n gorffan u bwyta nhw dest cyn cyrradd Rysgol \textbf{a\patternsep{}’r} \textbf{cloc} \patternsep{} \textbf{yn} \textbf{taro} \textbf{naw}.//
			\glb \Prt{}-להיות.\Impf{}.\Fpl{} \Fpl{}-\ynD{} לסיים \Poss.\Tpl{} לאכול \Tpl{} רק לפני להגיע \Def{}-בית־ספר ו־-\Def{} שעון ~ \ynD{} להכות תשע//
			\glft סיימנו לאכול אותם בדיוק לפני שהגענו לבית־הספר, \textbf{ו\patternsep{}השעון \patternsep{} מצלצל 9}.
			\exsrc{Caradog Pritchard}{Un Nos Ola Leuad}{pennod~1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{מבנה „{וְהוּא יֹשֵׁב פֶּתַח־הָאֹהֶל}” אדנומינלי}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ar yr ochr arall, o dan y ffenestr, yr oedd soffa fawr gref \textbf{a} \patternsep{} \textbf{chefn} \textbf{a} \textbf{breichiau} \textbf{rhawn} \patternsep{} \textbf{iddi}.//
			\glb על \Def{} צד אחר מ־ תחת \Def{} חלון \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} ספה \Len{}\textbackslash{}גדול \Len{}\textbackslash{}חזקה ו־ ~ גב ו־ זרוע.\Pl{} שיער\_גס ~ ל־.\Tsg{}.\F{}//
			\glft בצד השני, מתחת לחלון, היתה ספה גדולה וחזקה \textbf{וגב ומשענות־יד משיער גס לה}.
			\exsrcnochap{KR}{Atgofion I}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{מבנה \L{naʿt sababī} (דגם השאה עם נשוא שמני, דו איברי ג׳) מורכב}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Gan mai tyddyn bychan oedd gennym, yr oedd y caeau’n fychain ag eithrio un, sef y weirglodd wleb ac \textbf{anodd} \textbf{sychu} \textbf{ei} \textbf{gwair} \textbf{adeg} \textbf{cynhaeaf}.//
			\glb \Prep{} \Nmlz{} בית־משק קטן ~ אצל.\Fsg{} \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Def{} שדה.\Pl{}-\ynC{} קטן.\Pl{} עִם להחריג אחד.\M{}, דהיינו \Def{} אחו(\F{}) רטוב\textbackslash{}\F{} ו־ קשה לייבש \Poss{}.\Tsg{}.\F{} חציר עת קציר//
			\glft מפני שבית־משק קטן הוא שהיה לנו, השדות היו קטנים מלבד אחד, דהיינו האחו הרטוב שקשה לייבש את החציר שלו בזמן הקציר (לפני החורף, בסתיו).
			\exsrcnochap{KR}{Atgofion I}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\section{2020/12/10}

\begin{frame}{דוגמה לאדוורב כיווני נשואי ללא פועל תנועה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond ar hynny dyma John \textbf{i’r} \textbf{tŷ} […]//
			\glb אבל על \Dem{}.\Dist{}.\N{} \Prestt{}.\Prox{} \Pn{} ל־-\Def{} בית//
			\glft אבל אז (נכנס) ג׳ון \textbf{הביתה} […]
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 14}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

\begin{frame}{צמידות ומושג ה„מילה”}
	\small{}
	\begin{itemize}
		\item <+-> סקוויב של גרוסמן \L{\parencite{grossman.e:2005:glossing-plus}} על שמציע סימן מפריד חדש (+) בכתיבת גלוסות:
			\hspace*{\fill}\httpsurl{dlc.hypotheses.org/843}

		\item <+-> פתרון לבעיית סימון שעולה ממאמר של הספלמת׳ \L{\parencite{haspelmath:2011:word-segmentation}} על הבעייתיות שבחלוקה למילים:
			\hspace*{\fill}\httpsurl{doi.org/10.1515/flin.2011.002}

		\item <+-> הוא הרצה ב־2016 על זה ביום עיון על מצרית מנקודת מבט טיפולוגית:
			\hspace*{\fill}\httpsurl{youtu.be/jvFa3K_SXtk}

		\item <+-> להתנגשות בין הפרטי לכללי הוא \L{\parencite{haspelmath.m:2010:comparative}} מציע פתרון בדמות הפרדה בין קטיגוריות תיאוריות (קטיגוריות בשפה מסויימת) ובין מושגים השוואתיים (שמשמשים בהשוואה בין־לשונית טיפולוגית):
			\hspace*{\fill}\httpsurl{jstor.org/stable/40961695}

		\item <+-> מאמר של ברי \L{\parencite{barri.n:1977:word-formation}} על חוסר התועלת שבחלוקה למילים מנקודת מבט בלשנית־מבנית:
			\hspace*{\fill}\httpsurl{archive.org/details/barri-1977-wordformation}
	\end{itemize}
\end{frame}



\section{2020/12/25}

\begin{frame}{משפט שמני כפסוקית תוכן ללא \C{mai}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Wedi dweud hynyna y sylweddolais \textbf{ystrydeb} \textbf{mor} \textbf{ddwl} \patternsep{} \textbf{ydyw} \patternsep{} \textbf{hi}.//
			\glb אחרי להגיד \Dem{}.\Dist{}.\N{} \Rel{} להבין קלישאה כל־כך מטופש ~ \Cop{} ~ \Tsg{}.\F{}//
			\glft זה אחרי שאמרתי את זה, שהבנתי \textbf{שזו קלישאה כל כך מטופשת}.
			\exsrc{KR}{Stryd y Glep}{Mai 9}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


%\begin{frame}{משפט לניתוח}
%	\begin{cymraeg}
%		\begingl
%			\gla Os un deyrnas gwbl unedig yw Lloegr a Chymru — homogenous yw gair {Matthew Arnold} — \textbf{yna} \textbf{mae} \textbf{bod} \textbf{iaith} \textbf{Gymraeg} \textbf{hanesyddol} \textbf{yn} \textbf{dramgwydd} \textbf{politicaidd}, yn atgo am gyflwr gwahanol, yn berig’ i’r undod.//
%			\glb אִם אחת ממלכה שלם מאוחד \Cop{} אנגליה ו־ וויילס ~ \textit{homogenous} \Cop{} מילה \Pn{} ~ אז להיות.\Prs{}.\Tsg{} להיות שפה וולשית היסטורי \ynC{} אבן־נגף פוליטי \ynD{} להזכיר \Prep{} מצב אחר \ynC{} סכנה ל־-\Def{} אחדות//
%			\glft
%			\exsrcnochap{Saunders Lewis}{\href{https://parallel.cymru/tynged-yr-iaith/}{Tynged yr Iaith}}//
%		\endgl
%	\end{cymraeg}
%	\httpsurl{parallel.cymru/tynged-yr-iaith}
%\end{frame}


\section{2020/12/31}

\settitle{\L{hi} הפורמלי ומין דקדוקי}

\begin{frame}{\contitle{}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yr wyf yn crïo ac yn crïo, ac ni wn am beth, ddim ond efallai am \textbf{ei} \textbf{bod} yn ddiwrnod annifyr.//
			\glb \Prt{} להיות.\Prs{}.\Fsg{} \ynD{} לבכות ו־ \ynD{} לבכות ו־ \Neg{} לדעת.\Prs{}.\Fsg{} על מה \Neg{} מלבד אולי על \Poss{}.\Tsg{}.\F{} להיות \ynC{} יום לא־נעים//
			\glft אני בוכה ובוכה, ואני לא יודעת על מה, אולי רק על זה שזה יום לא נעים.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod~1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle{}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Mae \textbf{hi}’n \textbf{wlyb} heddiw.//
			\glb להיות.\Prs{}.\Tsg{} \Tsg{}.\F{}-\ynC{} רטוב.\M{} היום//
			\glft (מזג האוויר) רטוב היום.//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle{}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond ni theimlem \textbf{ei} \textbf{fod} felly.//
			\glb אבל \Neg{} להרגיש.\Impf{}.\Fpl{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} להיות כך//
			\glft {\small{}(הרבה מחברים שכותבים באנגלית על וויילס נתנו את הרושם שללכת לכל הפגישות האלה הוא איזה עול גדול ושילדים שונאים אותן.)}
				אבל לא חשנו שזה כך.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~14}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{מבנה „{וְהוּא יֹשֵׁב פֶּתַח־הָאֹהֶל}” אדנומינלי נוסף}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Dyn hoffus a llais tenor hyfryd ganddo.//
			\glb איש חביב ו־ קול טנור נעים \Prep{}.\Tsg{}.\M{}//
			\glft איש חביב וקול טנור נעים לו.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~16}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\section{2021/01/07}


\darkimageframe{media/adam-hayes-cymru.jpg} % https://mrahayes.com/cymru

\settitle{ריכוך כסמן של יונקטורה בין רכיבים מופרדים}

\begin{frame}{\contitle}
	\scriptsize
	\vspace{\baselineskip}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Byddai bob amser yn \textbf{rhoi} \patternsep{} \textbf{ticed} \patternsep{} \textbf{iddi} os byddai rhyw gyngerdd neu rywbeth yn yr ardal.//
			\glb להיות.\Impf{}.\Hab{}.\Fsg{} כל זמן \ynD{} לתת ~ כרטיס ~ ל־.\Tsg{}.\F{} אם להיות.\Impf{}.\Hab{}.\Fsg{} איזה קונצרט או משהו \ynA{} \Def{} איזור//
			\glft הוא היה תמיד \textbf{נותן לה כרטיס} אם היה איזה קונצרט או משהו באיזור.
			\scalebox{0.75}{\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~16}}//
		\endgl
	\end{cymraeg}

	\vfill
	\hrule
	\vfill

	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Eto yr oedd yr athro hwn yn athro da petai mewn ysgol yn Lloegr, ac yn \textbf{rhoi} \patternsep{} \textbf{inni} \patternsep{} \textbf{ddiwylliant}.//
			\glb עם\_זאת \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Def{} מורה \Dem{}.\Prox{}.\M{} \ynC{} מורה טוב להיות.\Irr{}.\Impf{}.\Tsg{} ב־ בית־ספר \ynA{} אנגליה ו־ \ynD{} לתת ~ ל־.\Fpl{} ~ \Len{}\textbackslash{}תרבות//
			\glft עם זאת, המורה הזה היה מורה טוב לו היה בבית־ספר באנגליה, ו\textbf{העניק לנו תרבות}.
			\scalebox{0.75}{\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~19}}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Byth nid anghofiaf ei lygaid hardd wrth \textbf{egluro} \patternsep{} \textbf{inni} \textbf{\textit{yn}} \textbf{\textit{Gymraeg}} \patternsep{} \textbf{gystrawen} Ladin, […]//
			\glb לעולם \Neg{} לשכוח.\Prs{}.\Fsg{} \Poss{}.\Tsg{}.\M{} עין.\Pl{} יפה עִם להבהיר ~ ל־.\Fpl{} \yn{} וולשית ~ \Len{}\textbackslash{}תחביר לטינית//
			\glft לעולם לא אשכח את עיניו היפות כשהסביר לנו \textit{בוולשית} את ה\textbf{תחביר} של הלטינית, […]
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~17}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Mor wahanol i Miss H. a ddysgai Lysieueg inni yn y drydedd Safon a ninnau \textbf{heb} \patternsep{} \textbf{erioed} \patternsep{} \textbf{gael} dysgu’r pwnc cyn hynny.//
			\glb כֹּה שונה ל־ \textit{Miss} \Pn{} \Rel{} ללמד.\Impf{}.\Tsg{} בוטניקה ל־.\Fpl{} \ynA{} \Def{} שלוש.\Ord{}.\F{} כיתה ו־ \Fpl{}.\Naug{} בלי ~ מעולם ~ לקבל ללמוד-\Def{} מקצוע לפני \Dem{}.\Dist{}.\N{}//
			\glft כל כך שונה ממיס ה׳, שלימדה אותנו בוטניקה בכיתה השלישית כשמעולם לא למדנו את המקצוע לפני כן.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~19}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\section{2020/01/14}

\settitle{ראיה לכך שמוטציה אחרי הפרדת מילת־יחס ומשלימהּ היא סמן של צמידות}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
		\gla Roeddan ni’n gorffan u bwyta nhw dest \textbf{cyn} \textbf{cyrradd} Rysgol a’r cloc yn taro naw.//
			\glb \Prt{}-להיות.\Impf{}.\Fpl{} \Fpl{}-\Prep{} לסיים \Poss.\Tpl{} לאכול \Tpl{} רק \Prep{} להגיע \Def{}-בית־ספר ו־-\Def{} שעון \Prep{} להכות 9//
			\glft סיימנו לאכול אותם בדיוק \textbf{לפני שהגענו} לבית־הספר, והשעון צלצל 9.
			\exsrc{Caradog Pritchard}{Un Nos Ola Leuad}{pennod~1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

\begin{frame}{\contitle}
	\footnotesize
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond nid yw hyn yn profi {o gwbl} mai’r brifysgol a wnaeth ei graddedigion yn Dorïaid, gan mai mewn cartrefi Torîaidd y magwyd y rhan fwyaf ohonynt \textbf{cyn} \textbf{erioed} \textbf{fynd} i’r coleg.//
			\glb אבל \Neg{} \Cop{} \Dem{}.\Prox{}.\N{} \ynD{} להוכיח בכלל \Nmlz{}-\Def{} אוניברסיטה \Rel{} לעשות.\Pst{}.\Tsg{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} בוגר.\Pl{} \ynC{} טוֹרי.\Pl{} \Prep{} \Nmlz{} ב־ בית.\Pl{} טוריי \Rel{} לגדל.\Pst{}.\Imprs{} \Def{} חלק גדול.\Sup{} מ־.\Tpl{} לִפְנֵי מעולם \Len{}.\textbackslash{}.ללכת ל־-\Def{} קולג׳//
			\glft אבל זה לא מוכיח בכלל שהאוניברסיטה היא שהפכה את בוגריה לטוֹרים, מכיוון שזה בבתים טוריים שגדלו רובם \textbf{לפני שהלכו מעולם} לקולג׳.
			(\textit{Lleufer}, cyf.\ IX, rhif 2, Haf 1953; \href{https://journals.library.wales/view/1114944/1116723/2}{Nodiadau’r Golygydd})//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\settitle{דוגמאות נוספות לאדוורב כיווני נשואי ללא פועל תנועה}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Un bore oer yn y gaeaf pan oedd pob dim wedi rhewi’n gorn, \textbf{dyma’r} \textbf{gofalwr} \textbf{i’r} \textbf{ystafell}, yn codi’r linoleum {i fyny}, ac yn tynnu darn sgwâr o’r llawr allan, […].//
			\glb אחד בוקר קר \ynA{} \Def{} חורף כאשר להיות.\Impf{}.\Tsg{} כל דבר אחרי לקפוא-\ynC{} קרן \Prestt{}.\Prox{}-\Def{} משגיח ל־-\Def{} חדר \ynD{} להרים-\Def{} לינוליאום למעלה ו־ \ynD{} למשוך חתיכה ריבוע מ־-\Def{} רצפה החוצה//
			\glft בוקר קר אחד בחורף, כאשר הכל קפא כמו אבן, \textbf{הנה המשגיח (נכנס) לחדר}, מרים את הלינולאום ומושך החוצה חתיכה מרובעת מהרצפה, […]
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~22}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Dyma} \textbf{G.} \textbf{â’i} \textbf{chynllun} \textbf{allan,} mynd {i lawr} i’r nenfwd yn yr awr ginio a rhoi cath y gofalwr yno, […].//
			\glb \Prestt{}.\Prox{} \Pn{} עִם-\Poss{}.\Tsg{}.\F{} תוכנית החוצה ללכת למטה ל־-\Def{} תקרה \ynA{} \Def{} שעה ארוחה ו־ לתת חתול \Def{} מפקח שם //
			\glft \textbf{הנה ג׳ ותוכניתה יוצאות לפועל}: ירדה לתקרה בזמן הארוחה ושמה שם את החתול של המפקח, […]
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~22}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\settitle{האימפרסונל}

\begin{frame}{\contitle{}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Methwyd} cael gafael yn y gath, […]//
			\glb להכשל.\Pst{}.\Imprs{} להשיג אחיזה \ynA{} \Def{} חתול//
			\glft \textbf{לא הצליחו} לתפוס את החתול, […]
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~22}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle{}}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ar y tân y \textbf{byddid} \textbf{yn} \textbf{berwi} dillad gwynion ddiwrnod golchi mewn sosban fawr hirgron a handlen wrthi.//
			\glb על \Def{} אש \Rel{} להיות.\Impf{}.\Hab{} \ynD{} להרתיח ביגוד לבן.\Pl{} \Adv{}\textbackslash{}יום לכבס ב־ סיר גדול אובלי ו־ ידית \Prep{}.\Tsg{}.\F{}//
			\glft זה על האח ש\textbf{היו מרתיחות/ים} בגדים לבנים ביום הכביסה בסיר גדול אובלי עם ידית.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~8}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

%Euthum i Goleg y Brifysgol, Bangor, ym mis Hydref 1910, ac oherwydd amgylchiadau ar y pryd cael digon o anawsterau gyda’m cwrs.

\begin{frame}{דוגמה נוספת למבנה מורכב עם שתי לקסימות פעליות}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textit{Y} \textit{Pwyllgor} gan {D.\ T.\ Davies} oedd un, ac ni fedrais ddeall llawer arni, ac yr oeddwn yn genfigennus wrth y bobl oedd o’m cwmpas yn \textbf{rowlio} \textbf{chwerthin.}//
			\glb \Def{} וועדה מאת \Pn{} \Cop{}.\Impf{}.\Tsg{} אחד ו־ \Neg{} להצליח.\Pst{}.\Fsg{} להבין הרבה על.\Tsg{}.\F{} ו־ \Prt{} להיות.\Impf{}.\Fsg{} \ynC{} מקנא \Prep{} \Def{} אנשים להיות.\Impf{}.\Tsg{} מ־-\Poss{}.\Fsg{} סביב \ynD{} להתגלגל לצחוק//
			\glft „הוועדה” מאת ד״ט דיוויס היתה אחת (מהן), ולא הצלחתי להבין הרבה ממנה, וקינאתי באנשים שהיו סביבי ו\textbf{התגלגלו מצחוק}//
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~26}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{מבנה \L{naʿt sababī} שכולל אינפיניטיב}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond yr oedd {J.\ M.\ Jones} yn \textbf{gymorth} \textbf{hawdd} \textbf{ei} \textbf{gael} y munud hwnnw, ac ar lawer munud wedyn.//
			\glb אבל \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Pn{} \ynC{} עזרה(\M{}) קל \Poss{}.\Tsg{}.\M{} להשיג \Def{} דקה \Dem{}.\Dist{}.\M{} ו־ על הרבה דקה אחרי־כך//
			\glft ג׳ון מוריס ג׳ונס היווה \textbf{עזרה שקל להשיגה} באותו הרגע וברגעים רבים לאחר מכן.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~27}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}



\section{2020/01/21}

\begin{frame}{מבנה \L{naʿt sababī} שונה}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yr oedd llawer mwy o effaith y Dirwasgiad i’w weld yn Nhonypandy nag yn Aberdâr — mwy o siopau gweigion a’r bobl yn \textbf{dlotach} \textbf{yr} \textbf{olwg}.//
			\glb \Prt{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} הרבה יותר של השפעה \Def{} שפל ל־-\Poss{}.\Tsg{}.\M{} לראות \ynA{} \Pn{} מאשר \ynA{} \Pn{} ~ יותר של חנות.\Pl{} ריק.\Pl{} ו־-\Def{} אנשים \ynC{} עני.\Comp{} \Def{} מראה//
			\glft \L{There was much more of the effect of the Depression to be seen in Tonypandy than in Aberdâr}~— יותר חנויות ריקות, והאנשים \textbf{יותר עניים למראה}.
			\exsrc{KR}{Atgofion}{t.~32}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
